20180605 黃偉民易經講堂 維園六四29年燭光依舊 台灣鄭南榕 唐琳玲喜劇手法演譯香港悲劇

20180605 黃偉民易經講堂

維園六四29年燭光依舊
用悼念和中共爭春秋
台灣鄭南榕的堅持
蔡英文帶他走進總統府
唐琳玲喜劇手法演譯香港悲劇
庭內拍照藐視

Wong Wai Man

人間沒有白流的汗！

昨夜，維園的六四燭光，仍然照亮香江。

二十九年過去，香港人沒有忘記。八九年六月四日，北京天安門廣場的屠殺。

當年，一班關心國運的中國青年，齊集天安門，要求清廉吏治，改革腐敗。但他們被國家的軍隊，開槍屠殺。

在中國大陸，成年人選擇忘記，年輕人在資訊封閉之下，根本不知道這慘劇曾經發生。但香港人，堅持絕不忘記。

同樣是關心社會，香港面對同樣的困局。

服務香港，根據現有制度，像羅冠聰、劉小麗、姚松炎，他們，通過選舉，走入立法會，監察政府。

但他們被DQ！

周庭更被剝奪終身的參選權。

另一邊，憤怒社會不公的青年，官商勾結，貧富懸殊，他們像巴勒斯坦的青年，拿起路上的石塊，投向以色列坦克。

後果是，香港法庭判處他們，入獄四年，和毀了一生的前途。

溫和的，激進的，都沒有出路。

三權合作，要香港的青年，不問世事，只能夠平日去日本，吃自助餐，然後儲首期，買一層劏房，供三十年，再籌措骨灰龕。

政府只容許，我們的下一代被圈養。

他們在社會質疑，維園的燭光，有什麼實質作用？

二十九年，行禮如儀，北京的政權，仍然穩如磐石。

但歷史告訴我們，人間沒有白流的汗。

1986年，台灣有位勇士鄭南榕，抗議當年國民黨政府的軍法統治，計劃由龍山寺，遊行到總統府抗議。但軍警重重包圍，他根本離不開龍山寺。

1989年，他抗議台灣報禁。沒有新聞自由，社會就沒有言論自由，他自焚而死。

他的同志死士，抬著他的棺木，死闖總統府。但軍警圍阻，淒然無功。

三十年後，2016年，台灣大選，蔡英文以無敵姿態，入主總統府，並帶領民進黨奪得立法院多數議席。

她的就職典禮，帶了鄭南榕的照片，走進總統府。

遲了三十年，隔了陰陽，鄭南榕終於走進總統府。

經營大事業的人，不是爭朝夕，是爭春秋的。

《論語》微子篇第六章：

長沮、桀溺耦而耕，孔子過之，使子路問津焉。

長沮曰：夫執輿者為誰？

子路曰：為孔丘。

曰：是魯孔丘與？

曰：是也。

曰：是知津矣。

問於桀溺。

桀溺曰：子為誰？

曰：為仲由。

曰：是魯孔丘之徒與？

對曰：然。

曰：滔滔者，天下皆是也，而誰以易之。且而，與其從辟人之士也，豈若從辟世之士哉！
耰而不輟。

子路行以告。

夫子憮然曰：

鳥獸不可與同群，吾非斯人之徒與而誰與？天下有道，丘不與易也。

道家兩位隱士，長沮和桀溺，並肩種田。孔子經過那裡，未知有意還是無意，叫子路去問路。

問津，問過江的路口。

問津，是這章的點題。

津，是渡口，以後的成語，指點迷津的出處。

長沮反問子路，你替他趕車的人是誰呀？

這是明知故問，子路答：是我老師孔丘呀！

長沮說：就是魯國那位孔丘？

子路說：是啊！

對方回說：既然是孔丘，他當然知路了，還要向我們問路？

這裡很有趣，子路問的，是道路的路，他刻意答的，是人生的路。

長沮的意思是，這個周遊列國，到處傳道的孔子，連路都不懂走嗎？

子路不得要領，唯有轉頭問桀溺。他反過來問子路，你是什麼人？

子路答：我名仲由。

桀溺說：就是魯國那個孔丘的弟子？

子路說：是呀！

跟著桀溺說，滔滔者，天下皆是也。

滔滔是形容詞，即潮流。潮流一來，海水一漲，浪花滔滔，不管好的，壞的，統統被浪花淹沒了。天下皆是也，意思是這時代，濁浪滔滔，誰可以改變得了？

與其跟一個「避人之士」，不如跟一個「避世之士」！

避人之士指孔子，避開魯國，因魯國政治混亂，自己國家也救不了，為了實行自己的理想，周遊列國。

但人是避不開的。你跟著孔子，這裡不對，又去那裡，其實時代是逃避不了的。

還不如像我們，忘記了目前的世界，忘記了這個時代，種我的田，什麼都不管！

他說到這裡，再不說話，拿起鋤頭，不停耕他的田。

子路回來報告孔子。

孔子聽了，很不開心，說：

鳥獸不可與同群。

鳥是飛的，獸是走的。

飛的走的，不能擺在一起，那是人各有志。

大家都在憂世，憂這一個時代，問題是兩樣作法。

他們可以丟下這個社會不管，種自己的田，可是我丟不下。

我必須犧牲自己來改變這個時代。

若天下有道，我和他們也沒有分別呀。

這就是儒家中流砥柱的哲學，明知擔子挑不動，都硬要堅持。

血洗天安門已經二十九年了，北京政權，不但沒有悔意，而且愈趨強硬。但一班香港人，堅持這一點燭光。

維園的燭火，不單是悼念，那還是抗議。

你愛權勢人民幣，我愛古道照顏色。

2018年6月5日星期二下午5:00